% rubber: module pdftex
% rubber: path tktl
% rubber: bibtex.stylepath tktl
% rubber: bibtex.path .

\documentclass{tktltiki}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{url}
\begin{document}
\onehalfspacing

\title{Funktionaalinen ohjelmointi}
\author{Juho Naalisvaara}
\date{\today}

\maketitle

\numberofpagesinformation{\numberofpages\ sivua + \numberofappendixpages\ liitesivua}
\classification{\protect{\ \\
  D.1.1 [Programming Techniques]: Applicative (Functional) Programming, \\
  D.3.2 [Programming Languages]: Language Classifications - \\
  \textit{applicative languages;nonprocedural languages; 
	very high-level languages}, \\
  F.4.1 [Mathematical Logic and Formal Languages]: Mathematical Logic - \\ 
	\textit{lambda calculus and related systems}, \\
  K.2 [History of Computing]: Software
}}

\keywords{funktionaalinen ohjelmointi, korkeamman asteen funktiot, laiska evaluaatio}

\begin{abstract}
T‰m‰ kirjoitelma esittelee funktionaalisen ohjelmointiparadigman. Kirjoitelman tarkoituksena ei ole olla kattava funktionaalisen ohjelmoinnin esitys, vaan tiivis esitys funktionaalisen ohjelmoinnin teoreettisesta taustasta, historiasta, ja merkitt‰vista piirteist‰. Kirjoitelma alkaa funktionaalisen ohjelmoinnin taustalla olevan formalismin, lambda-kalkyylin esittelyll‰. T‰st‰ jatketaan ensimm‰iseen funktionaalisen ohjelmoinnin mahdollistavan kielen, Lispin esittelyyn. Lis‰ksi kirjoitelmassa esitet‰‰n funktionaalisen ohjelmoinnin perusk‰sitteet ja erityispiirteet.
\end{abstract}

\mytableofcontents

\section{Johdanto}
%% WANHAA KAMAA
\textit{Funktionaalinen ohjelmointiparadigma} on ohjelmointitapa, jossa ohjelma rakennetaan funktioista, jotka palauttavat aina saman arvon samoilla argumenteilla. Puhtaassa funktionaalisessa ohjelmoinnissa ei ole tilaa, eik‰ siin‰ suoriteta per‰kk‰isi‰ k‰skyj‰ kuten proseduraalisessa- tai olio-ohjelmoinnissa. Funktionaalisessa ohjelmoinnissa ohjelmaa suoritetaan sievent‰m‰ll‰ funktioita sis‰lt‰v‰‰ lauseketta \textit{lambda-kalkyyliin} perustuvien sievennys‰‰ntˆjen mukaan. Sievennyss‰‰nnˆt mahdollistavat funktioiden v‰litt‰misen argumentteina, jolloin funktiot ovat niin sanottuja \textit{ensimm‰isen luokan olioita}. Funktiot jotka saavat argumentteinaan toisia funktioita, kutsutaan \textit{korkeamman asteen funktioiksi}. Niit‰ voidaan voidaan myˆs rakentaa ajonaikana ja palauttaa toisten funktioiden arvoina. Funktionaalisessa ohjelmoinnissa ei k‰ytet‰ silmukoita, vaan suuret tietom‰‰r‰t l‰pik‰yd‰‰n rekursion avulla.
%% /WANHAA KAMAA

%%Ohjelmointi ilman sivuvaikutuksia, ohjelmointi funktioarvoilla. Imperatiivisessa ohjelmoinnissa ohjelmalla on tila, joka %%%%koostuu muuttujien arvoista ja olioiden kenttien arvoista. Ohjelmassa suoritetaan lausekkeita jotka muuttavat ohjelman tilaa.

\section{Historiaa}
%% WANHAA KAMAA
\subsection{Lambda-kalkyyli}
Lambda-kalkyyli kehitettiin formalismiksi matemaattisten funktioiden m‰‰rittelyyn. Ilmaisuvoimaltaan se on yht‰l‰inen turingin koneiden kanssa \cite{lambda} s.5. Lambda-kalkyylissa funktioita ja niiden sovelluksia sis‰lt‰vi‰ lausekkeita sievennet‰‰n kunnes p‰‰st‰‰n normaalimuotoon, eli lauseketta ei voi en‰‰ sievent‰‰. T‰m‰ normaalimuoto on lambda-laskennan tulos. Lambda-kalkyyli on hyvin yksinkertainen mutta ilmaisuvoimainen sievennyss‰‰nnˆstˆ. Lambda-kalkyyli koostuu \textit{lambda-lausekkeista} joita ovat \textit{abstraktio}, joka m‰‰rittelee funktion, \textit{sovellus}, joka on funktion sovellus argumenttiinsa, tai \textit{muuttuja}. Funktion vartalo on lambda-lauseke, ja funktioilla on vain yksi argumentti. Mik‰li halutaan esimerkiksi kaksiargumenttinen funktio, voidaan m‰‰ritell‰ funktio joka palauttaa toisen funktion sitoen argumenttinsa palauttamansa funktion vartalossa.
%% TODO: argumentti vs parametri

\subsection{Lisp}
Ensimm‰inen funktionaaliseen ohjelmointii soveltuva kieli oli listojen k‰sittelyyn ja symboliseen laskentaan kehitetty \textit{Lisp} (LISt Processing language). Sen kehitti vuonna 1958 John McCarthy \cite{lisp}. Lisp on toiseksi vanhin korkean tason kieli, Fortranin ollessa vanhin. Lispiss‰ (kuten l‰hes kaikissa funktionaalisissa kieliss‰) on perustietorakenteena lista ja alkeisoperaattoreina funktiot jotka palauttavat listan ensimm‰isen solmun tai listan h‰nn‰n. McCarthy perusti kielens‰ Alonzo Churchin 1932 kehitt‰m‰‰n lambda-kalkyyliin \cite[s.5]{lambda} 

%Lambda-lauseke voi olla \textit{abstraktio} eli funktiom‰‰ritelm‰, joka m‰‰rittelee funktion jolla on yksi argumentti ja vartalo joka on Lambda-lauseke, \textit{sovellus} joka on 

%Lambda-kalkyylissa funiidennktiot esitet‰‰n \textit{lambda-abstraktioina} ja \textit{sovellus} mahdollistaa m‰‰riteltyjen funktioiden soveltamisen. \textit{Muuttujaan} voidaan sitoa mik‰ tahansa lambda-lauseke
% ja lambda-kalkyyli onkin sievennysj‰rjestelm‰ lambda-lausekkeille. Lambda-lauseke koostuu muuttujista, vakioista ja funktion sovelluksista. 

\subsection{Lispist‰ nykyp‰iv‰‰n}
Muita funktionaaliseen ohjelmointiin sovelutuvia kieli‰ ovat \textit{Scheme} (Lisp-murre), \textit{Standard ML}, \textit{Erlang}, \textit{Haskell}, \textit{Ruby}, \textit{Python} ja \textit{Scala}. N‰ist‰ ainoastaan Haskell on \textit{puhdas} funktionaalinen kieli. Muut kielet ovat joko multiparadigmakieli‰ tai mahdollistavat piirteit‰ jotka eiv‰t kuulu funktionaaliseen ohjelmointiin. Esimerkiksi Schemess‰ on \textit{let-lause} jonka avulla voi m‰‰ritell‰ muuttujia. Erlang on Ericsonin kehitt‰m‰ tosiaikaohjelmointiin soveltuva kieli. Scala on java-alustalla toimiva kieli

%% /WANHAA KAMAA

%% TODO: imperatiivinen vs proseduraalinen vs algoritminen
%% vs olio-ohjelmointi, termit yhdenmukaisiksi!!!
%% \section{Lyhyt Haskell-johdanto}
%% Joitakin esimerkkej‰ on esitetty Haskell-kielell‰. T‰ss‰ lyhyt johdanto jonka perusteella esimerkit voi ymm‰rt‰‰ vaikkei kielt‰ tuntisikaan aikaisemmin.
%% Haskell-ohjelmoijan perustyˆkalu on funktio. Funktion m‰‰ritell‰‰n n‰in: funktio parametri = laskennan tulos
%% Tietotyypit. data, tyyppi-konstruktorit, konstruktorit, omien tyyppien rakentaminen

\section{Funktionaalisen ohjelmoinnin erityispiirteit‰}
T‰ss‰ kappaleessa esitell‰‰n funktionaalisen ohjelmointityylin k‰sitteit‰ ja ominaisuuksia. Funktionaalisen ohjelmoinnin piirteit‰ verrataan usein \textit{imperatiiviseen ohjelmointiin} (engl. \textit{imperative programming}). Imperatiivisella ohjelmoinnilla tarkoitetaan yleisint‰ vallalla olevaa ohjelmointitapaa, jossa laskentaa simuloidaan muuttamalla ohjelman tilaa (engl. \textit{state}), eli muuttujien arvoja, tietyss‰ j‰rjestyksess‰ suoritetuilla lauseilla. T‰ll‰isi‰ ohjelmointikieli‰ ovat mm. C, C++, Java ja Pascal. Imperatiivinen ohjelmointi siis kattaa proseduraalisen ja olio-ohjelmoinnin.

\subsection{Puhtaat funktiot ja sivuvaikutuksettomuus}
Funktiolla sanotaan olevan \textit{sivuvaikutuksia} (engl. \textit{side effects}) jos se muuttaa ohjelman tilaa tai vaikuttaa ulkomaailmaan muuten kuin paluuarvonsa kautta \cite[s.238]{scott}. Imperatiivisessa ohjelmoinnissa ohjelman tila on sen paikallisten ja globaalien muuttujien arvo tiettyn‰ hetken‰, ja kaikki ohjelmointi miss‰ muutetaan kyseisten muuttujien arvoa on sivuvaikutuksellista ohjelmointia. Imperatiivinen ohjelmointityyli perustuu nimenomaan ohjelman tilan muuttamiseen. Funktionaalisessa ohjelmassa merkint‰ $nimi = arvo$ tarkoittaa ett‰ \textit{nimi} on lyhennysmerkint‰ \textit{arvolle}.

%%, eik‰ arvon sijoittamista johonkin muistipaikkaan, kuten imperatiivisessa ohjelmoinnissa.
%% ohjelmoinnissa muuttujaa ajatellaan yleens‰ muistipaikan nimen‰, matematiikassa arvon nimen‰
%% fp:ss‰ ei sijoituslauseita, vaan merkintˆj‰ x=y mitk‰ tarkoittavata t‰m‰(y) on lyhennys tuolle(x)
%% t‰m‰ nimi on lyhennysmerkint‰ tuolle arvolle nimi= arvo
%% Imperatiivinen ohjelmointi on sarja j‰rjestettyj‰ muutoksia ohejlman muuttujiin. jokainen muutos implikoi tilanvaihdosta
%% imperatiivinen on laskentaa sivuvaikutusten avulla.
%% imperatiivinen laskenta == tilan muuttaminen == sivuvaikutuksellinen ohjelmointi

\textit{Puhtaat funktiot} (engl. \textit{pure functions}) ovat funktioita matemaattisessa merkityksess‰. Ohjelmoinnista puhuttaessa saatetaan funktioiksi kutsua jopa aliohjelmia joiden laskennan tulos riippuu jostain globaalista muuttujasta, jolloin saattaa p‰te‰ \textit{f(x) $\ne$ f(x)} eri kutsuhetkin‰. Matemaattisilla funktioilla ei ole tilaa, eik‰ sivuvaikutuksia. Matemaattiset funktiot ovat kuvauksia l‰htˆjoukosta (engl. \textit{domain} maalijoukkoon (engl. \textit{range}), ja ne palauttavat samoilla argumenteilla aina saman paluuarvon. T‰st‰ seuraa ett‰ funktiokutsu voidaan korvata sen laskennan tuloksella, ja toisinp‰in. T‰t‰ ominaisuutta kutsutaan \textit{viittausten l‰pikuultavuudeksi} (engl. \textit{referential transparency}). Imperatiivisess‰ ohjelmassa t‰m‰ ei v‰ltt‰m‰tt‰ p‰de koska laskennan tulos voi riippua ulkopuolisten muuttujien arvoista jolloin funktio laskisi eri tuloksen eri kutsukerroilla. Toisaalta jokin toinen funktio voi kirjoittaa muuttujaan johon on tallennettu funktion paluuarvo ja n‰in funktiokutsua ei voi korvata muuttujalla johon on sijoitettu sen laskennan tulos. Viittausten l‰pikuultavuus helpottaa suuresti ohjelmien oikeellisuuden todistamista \cite[s.362]{Hudak89}.

%% -> funktioden laskennan j‰rjestys voidaan vaihtaa
%% sivuvaikutuksettomuus -> viitausten l‰pikuultavuus
%%Sivuvaikutuksettomuudesta seuraa ett‰ funktioiden laskennan tulos riippuu vain niiden argumenteista
%%\textit{Viittausten l‰pikuultavuus} (engl. \textit{referential transparency})

Funktionaalisessa ohjelmoinnissa ohjelma koostetaan puhtaista funktiosta, joilla ei siis ole tilaa eik‰ sivuvaikutuksia. N‰in funktionaalinen ohjelmointi on tila- ja sivuvaikutuksetonta. Jotkin kielet, kuten Lisp ja sen johdannaiset, sallivat sivuvaikutukset joten ne eiv‰t ole puhtaita funktionaalisia kieli‰, vaan pikemminkin hybridikieli‰ joissa on tuki funktionaaliselle ohjelmoinnille. Tilattomuudesta seuraa ett‰ muuttujien arvoja ei voi muuttaa niiden luonnin j‰lkeen. 
%% TODO: Scheme tarjoaa let-lauseen??? SICP
%% TODO: sivuvaikutusten sallimisille
%% TODO: t‰ss‰ kirjoitelmassa muuttuja ei ole kuin imperatiivisessa

Sivuvaikutuksettomuudella on sek‰ myˆnteisi‰ ett‰ kielteisi‰ seurauksia. Koska funktionaalisessa ohjelmoinnissa ei muokata tilaa, ei myˆsk‰‰n tietorakenteita pysty muokkaamaan niiden luonnin j‰lkeen, vaan esimerkiksi poistettaessa listasta alkio, luodaan uusi lista vanhan listan kopiona ilman poistettavaa alkiota. Suuria tietorakenteita kuten tietokantoja ei voida toteuttaa ilman sivuvaikutuksia tehokkaasti. Jos esimerkiksi halutaan muuttaa yhden rivin yhden sarakkeen arvo tietokannassa jossa on miljoonia rivej‰, tulisi muutoksen tekev‰n funktion palauttaa kokonaan uusi tietokanta. Lis‰ksi siirr‰nt‰, syˆttˆ ja tulostus, on luonteeltaan sivuvaikutuksellista. Siirr‰nt‰‰n tosin on kehitetty elegantteja funktionaalisia ratkaisuja. 
%%(TODO: l‰hde, haskelin stream ja monad io),tietorakenteista, optimoiva k‰‰nt‰j‰?P

Sivuvaikutuksettomuudesta kuitenkin seuraa ett‰ funktioiden suoritus voidaan huoletta rinnakkaistaa ja ohjelmien tuotantokustannukset laskevat koska ohjelmia on helpompi laatia, korjata ja yll‰pit‰‰\cite[s.527]{scott}.
%TODO: jotain muuta sivuvaikutuksettomuudesta? Tietorakenteen ja sivuvaikutukset? Funktionaaliset tietorakenteet? sivuvaikutusten parempi m‰‰ritelm‰

\subsection{Funktiot ensimm‰isen luokan arvoina}
\textit{Ensimm‰isen luokan arvo} (engl.\textit{first class value}) voidaan v‰litt‰‰ parametrina, palauttaa funktion paluuarvona tai luoda suoritusaikana \cite[s.526]{scott}. Funktionaalisessa ohjelmoinnissa siis funktioilla voi tehd‰ kaikkea t‰t‰. Imperatiivisessa ohjelmoinnissa funktiot ovat yleens‰ toisen luokan arvoja, niit‰ ei voi v‰litt‰‰ parametreina, palauttaa paluuarvoina tai luoda suoritusaikana. Jotkut imperatiiviset kielet kuten C tukevat funktio-osoittimien v‰litt‰mist‰ parametreina, funktioita ei C:ss‰ kuitenkaan voi luoda suoritusaikana jolloin ne eiv‰t ole ensimm‰isen luokan arvoja. Oliokielist‰ SmallTalk tukee funktioita ensimm‰isen luokan arvoina. Yleisesti k‰ytˆss‰ olevissa kieliss‰ primitiivit kuten kokonaisluvut, liukuluvut, merkit, merkkijonot ja oliot ovat ensimm‰isen luokan arvoja. 

Koska ensimm‰isen luokan arvoja voi luoda ohjelmalohkojen sis‰ll‰, voidaan m‰‰ritell‰ funktio jonka m‰‰rittelyss‰ k‰ytet‰‰n sen m‰‰rittelylohkossa n‰kyvi‰ muuttujia. Funktio voidaan edelleen v‰litt‰‰ parametrina toiselle funktiolle jolloin funktion k‰ytt‰m‰t muuttujat ovat n‰kyvyysalueensa ulkopuolella, ja niit‰ ei voi vapauttaa muistinhallinnan toimesta kun funktion m‰‰rittelylohkon k‰ytt‰m‰ muisti vapautetaan. Funktiota jonka m‰‰rittelyss‰ n‰in k‰ytet‰‰n m‰‰rittelylohkonsa muuttujia, kutsutaan \textit{sulkeumaksi} (engl. \textit{closure}).
%% Sulkeumilla voidaan toteuttaa tila?

\subsection{Korkeamman kertaluvun funktiot}
\textit{Korkeamman kertaluvun funktioiksi} (engl. \textit{higher order functions, functional forms}) kutsutaan funktioita jotka ottavat parametrinaan toisen funktion, tai palauttavat paluuarvonaan funktion\cite[s.546]{scott}. Yksi yleisimpi‰ tapoja k‰ytt‰‰ korkeamman kertaluvun funktioita on rakentaa niiden avulla uusia funktioita. Esimerkiksi Haskelin \textit{map}-funktio ottaa parametrinaan funktion ja listan, ja k‰y listan rekursiivisesti l‰pi soveltaen parametrinaan saamaa funktiota jokaiselle listan alkiolle. 

\subsection{Rekursio}
Koska ohjelmasilmukoiden toiminta riippuu ohjelman tilasta, toisin sanoen jonkin muuttujan arvosta, ei sivuvaikutuksettomassa ohjelmoinnissa voida k‰ytt‰‰ perinteisi‰ silmukoita toiston aikaansaamiseen. Funktionaalisessa ohjelmoinnissa toisto aikaansaadaan rekursiolla. Listat ovat funktionaalisissa kieliss‰ t‰rkeit‰ koska niill‰ on luonnollinen rekursiivinen m‰‰ritelm‰. Lista voidaan m‰‰ritell‰ parina, jonka ensimm‰inen alkio on listan ensimm‰inen alkio, jolloin parin toinen alkio on listan loppuosa. Listan loppuosa on lista, tai tyhj‰ arvo. Listoille on funktionaalisissa kieliss‰ usein valmiiksi m‰‰riteltyj‰ alkeisoperaatioita kuten \textit{head} joka palauttaa parametrina annetun listan ensimm‰isen alkion, tai \textit{tail}, joka palauttaa paramatrina annetun listan ilman ensimm‰ist‰ alkiotaan.
%% TODO: esimerkki
%%\begin{displaymath}
%%Lista a = Pair a (Lista a)
%%        | Nil
%%\end{displaymath} 

\subsection{Evaluaatioj‰rjestys}
Funktionaalisten ohjelmien evaluoimiseen on vakiintunut kaksi tapaa. \textit{Tiukkassa evaluaatiossa} (engl. \textit{strict evaluation}) lausekkeet, erityisesti funktioiden argumentit, evaluoidaan aina, oli siihen tarvetta tai ei. Tiukan mallin avulla voidaan k‰‰nnˆsaikana tunnistaa p‰‰ttym‰ttˆm‰t lausekkeet, toisin sanoen lausekkeet jotka eiv‰t evaluoidu, vaan hajaantuvat. Haittapuolena pit‰‰ ohjelmien m‰‰rittelyss‰ olla tarkkana, v‰‰r‰ m‰‰rittelyj‰rjestys voi johtaa siihen ett‰ sin‰ns‰ validi ohjelma ei k‰‰nny. 

Tiukan evaluaation vastakohta on \textit{laiska evaluaatio} (engl. \textit{lazy evaluation}), jossa lausekkeiden arvot evaluoidaan vasta kun niit‰ tarvitaan. Esimerkiksi jos listan ensimm‰isen alkion palauttavalle funktiolle annetaan argumenttina p‰‰ttym‰tˆn lista niin tiukkaa evaluaatiota k‰ytt‰v‰ ohjelma ei edes k‰‰nny kun taas laiskaa evaluaatiota k‰ytt‰v‰ ohjelma evaluoi listasta vain sen ensimm‰isen alkion. Funktionaalinen ohjelmointikieli on laiska, jos se evaluoi lausekkeensa laiskasti. Yleisesti ottaen laiskat kielet ovat nopeampia kuin tiukat, johtuen siit‰ ett‰ ne eiv‰t yrit‰ evaluoida kaikkia lausekkeita.
%% TODO: funktionaalisen ohjelmointikielen laiskuus, l‰hde!!
%% TODO: hajaantuvat? selitys 

Yleisesti imperatiiviset kielet k‰ytt‰v‰t tiukkaa evaluaatiota. Funktionaaliseen ohjelmointiin sopivista kielist‰ Lisp ja sen johdannaiset k‰ytt‰v‰t tiukkaa evaluaatiota, tosin Schemeen on lis‰tty tuki laiskalle evaluaatiolle. Haskell sen sijaan k‰ytt‰‰ laiskaa evaluaatiota. 
%% TODO: scheme l‰hde

%\textit{Laiska evaluatio} (engl. \textit{lazy evaluation, non-strict evaluation}), sivuvaikutuksettomuuden seuraus, mit‰ siit‰ seuraa, tiukka evaluaatio, laiskat tietorakenteet, haskell ja lisp, \textit{laiska funktio} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Yht‰lˆt ja hahmontunnistus}

\subsection{Tyypitys, monimuotoisuus ja tiedon abstrahointi}
%% Tyypitys, monimuotoisuus Tiedon abstrahointi, 
%\textit{Vahva staattinen tyypitys} (engl. \textit{strong static typing}) blah blah
%\textit{Tyyppien johtaminen} (engl. \textit{type inference})

\textit{Monimuotoisuus} (engl. \textit{polymorphism}) on funktionaalisissa kieliss‰ t‰rke‰ ominaisuus, koska se sallii funktioiden k‰ytˆn mahdollisimman monentyyppisill‰ parametreilla. Lisp ja sen johdannaiset ovat dynaamisesti tyypitettyj‰, ja siten luonnostaan monimuotoisia. Haskell saavuttaa monimuotoisuuden tyyppien johtamisen kautta.

\subsection{Funktionaalinen siirr‰nt‰}
Haskell IO monadi, kuvaus.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%55

\section{Yhteenveto}
Funktionaalinen ohjelmointi on kehittynyt matemaattisesta formalismista varteenotettavaksi ohjelmointiparadigmaksi. Taustalla on halu saada ohjelmille esitysmuoto jossa ohjelmien oikeaksitodistaminen olisi helpompaa. Lis‰ksi funktionaalinen ohjelmointi tarjoaa voimmakkaita korkean tason k‰sitteit‰ ohjelmien kirjoittamiseen ja ongelmien ratkontaan. 

Funktionaalisen ohjelmoinnin taustalla olevaa teoriaa kutsutaan lambda-laskennaksi. Lambda-laskenta kehitettiin alun perin formalismiksi jonka avulla voi esitt‰‰ kaikki laskettavissa olevat funktiot. Hyvin pian huomattiin ett‰ lambda-laskenta on ilmaisuvoimaltaan yht‰l‰inen turingin koneiden kanssa. 

John McCarthy kehitti vuonna 1958 teko‰lyyn ja symboliseen laskentaan soveltuvan Lisp-kielen. McCarthy halusi kieleens‰ funktiot ensimm‰isen luokan arvoina, ja sopiv‰ malli t‰h‰n lˆytyi lambda-laskennasta. Lisp ei kuitenkaan varsinaisesti ollut puhdas funktionaalinen ohjelmointikieli, koska se salli tilan. Toinen merkitt‰v‰ Lispin ominaisuus oli Lisp-koodin esitt‰minen Lisp-listoina. 

Lispin j‰lkeen on tullut monia muita kieli‰ jotka tukevat funktionaalista ohjelmointiparadigmaa. Merkitt‰vimm‰t n‰ist‰ lienev‰t Scheme, Erlang, Scala, ML ja Haskell. Haskell on alun alkaen suunniteltu puhtaaksi ja laiskaksi funktionaaliseksi kieleksi. Haskell on lis‰ksi vahvasti tyypitetty, monimuotoinen ja tukee tyyppien johtamista. 

Funktionaalisessa ohjelmoinnissa on tyypillist‰ ett‰ funktioita k‰sitell‰‰n ensimm‰isen luokan arvoina. Lista on m‰‰ritelty perustietorakenteena l‰hes kaikiss‰ funktionaalista ohjelmointia tukevissa kieliss‰, samoin eri listaoperaatiot. Toisto saavutetaan rekursion avulla. Funktionaalisista ohjelmointikielist‰ Haskell tukee lausekkeiden laiskaa evaluaatiota, mik‰ on tehokkaampaa kuin tiukka evaluaatio, ja mahdollistaa p‰‰ttym‰ttˆm‰t tietorakenteet. Funktionaalisen mallin kannalta ongelmallinen siirr‰nt‰ on toteuttu Haskelissa monadien avulla.  

\newpage

%%\nocite{*}
\bibliographystyle{tktl}
\bibliography{lahteet}

\lastpage

\appendices

\pagestyle{empty}

\end{document}
